\chapter[Estudios Comparativos]{Recopilación Estudios Comparativos de JPA}


En la actualidad existen varios estudios comparativos de distintas 
implementaciones JPA, por lo que como primera etapa se recurrirá a ellos en la
búsqueda de criterios de análisis, los que serán aplicados en la elección de la 
implementación a utilizar para el desarrollo del Sistema de Gestión de Eventos y Usuarios (\sgeu).


\section[Santiago Rodríguez]{Análisis Comparativo Santiago Rodríguez
\cite{comp01}}

   Si bien es una conparación realizada en 2008, es importante destacar la
metodología utilizada, además de ofrecer la descarga del código con el que se
realizaron la pruebas con lo que se puede dar validez al estudio. En el estudio
se compara Hibernate, Toplink, OpenJPA y Eclipselink. 

   En esta copmparación son utilizadas dos tipos de hebras. Una para la
inserción y otra para consultas. Cada una de ellas, contiene un loop.
Las hebras de inserción generan una entidad arbitraria, dejando que MySQL genere
el identificador o clave primaria. La hebra de consulta realiza una secuencia de
distintos tipos de consultas con condiciones definidas por el autor.

   Cuando el programa parte, espera por 2 minutos para preparar el monitor de
recursos (JConsole, aplicación que analiza el comsumo de recursos de una
aplicación java).  EL programa utiliza 2 hebras para la inserción y luego 18
hebras con una pausa de 10 segundos antes de iniciar la siguiente hebra,
evitando que se ejecuten las mismas consultas SQL al mismo tiempo. El programa
ejecuta las hebras por 30 minutos y una vez finalizado espera por 15 minutos a que las
hebras se detengan y se estabilize la memoria de la máquina virtual. Antes de
detener las hebras proveen información acerca del número de inserciones y
consultas realizadas.

   En sus conclusiones indica que no hay una implementación que evidentemente
tenga un mejor desempeño. Si bien hay alternativas que muestran un buen desempeño en
el uso del CPU y memoria, ninguno fue excepcional.

   En el caso específico de este estudio comparativo si bien Hibernate tuvo un
excelente desempeño en la inserción, fue el que mostró menor desempeño en la
consultas y en el uso de memoria, claro que es presumible que la gran cantidad
de inserciones sea responsable de esto. Por otra parte OpenJPA fue
extremadamente lento en comparación con las otras. TopLink y EclipseLink
muestran rendimientos similares, con un bajo uso de CPU.



\section[ObjectDB Software Ltd.]{Análisis Comparativo ObjectDB Software Ltd.\cite{comp02}}
Un análisis desarrollado por la compañia que generó la
implementación ObjecDB, el cual puede ser obtenido desde un
sitio web publicado exclusivamente para su presentación. Dicho estudio ofrece no
sólo una comparación entre distintos proveedores de JPA, sino que incluye
combinaciones entre distintos DBMS utilizados con cada una de las
implementaciones.

Los \textbf{test ejecutados} fueron los siguientes: Persona básica, usando una
única entidad; Collección de elementos, usando una única entidad, pero con
uno de sus campos de tipo Collection\footnote{Este pequeño cambio en el modelo tiene un efecto
notable en el lado de ORM/DBMS debido a la naturaleza plana de los registros en
las tablas RDBMS.}; Herencia, los campos de la entidad se subdividieron en
las 3 clases en la jerarquía de la herecia; Índice, se reemplaza la clave
primaria o índice definido por el apellido de una persona\footnote{Esta
no es una característica definifa por el estándar, por lo que
Eclipselink fue excluido para este test debido a que no provee un \textit{Annotation} para
definir un índice};Graph (Binary Tree), se utiliza JPA con diferentes objectos
para definir un árbol binario; Multithreading, es idéntico al de Entidad
Básica pero utilizando 5 hebras concurrentes.
En cada uno de los test anteriores se realizaron \textbf{operaciones CRUD}.
Finalmente, se ejecutaron en 2 \textbf{modos de transacción}: Transacciones
cortas, en las que el \textit{commit}\footnote{La persistencia en la base de
datos.} se realiza cada 5 secuencias de operaciones insert/update/delete, en
grupos de 5 entidades y en grupos de 100 para los Graph; Transacciones largas,
en las que \textit{commit} se realiza cada 5.000 secuencia de operaciones
insert/update/delete, en grupos de 5.000 entidades.
Cada test fue realizado 2 veces.

Los resultados son presentados por puntajes según la siguiente formula:
\begin{center}
$100 \cdot \frac{resultado\; absoluto}{mejor\; resultado\; absoluto}$ 
\end{center}
 
en donde, 

\textit{resultado absoluto} puede representar operaciones por segundo o 
entidades por MB, dependiendo si se mide velocidad o eficiencia en el
uso de memoria, respectivamente.

\textit{mejor resultado absoluto} es el
resultado absoluto más alto en la combinación de \textbf{test ejecutados},
\textbf{operaciones CRUD} y \textbf{modos de transacción} (por ejemplo, el
resultado absoluto de la mejor combinacion DBMS/JPA para ese test).

Para efectos practicos mientras mayor fuese el resultado mejor es la combinación
Implementación-RDBMS utilizada.

Para el estudio se utilizaron DataNucleus, EclipseLink, Hibernate, OpenJPA y
ObjectDB. 

Los resultados obtenidos por esta comparación que se analizarán serán los que
incluyan a MySQL como RDBMS, ya que para la implementación del \sgeu será
este RDBMS el que se utilizará.

Si bien OpenJPA resultó mejor calificado, en el promedio de todos las pruebas
realizadas para MySQL, aunque el sistema de evaluación puede no ser tan
apropiado si no se considera el tipo de operaciones que más van a ser
utilizadas, ya que en algunas de las pruebas hubo implementaciones que
destacaron enormemente, lo que aumentaba su puntaje en exceso. Por lo anterior,
si se consideran sólo el desempeño de las opeariones que no inlcuían Grafos o
Herencia, ya que no son tan utilizadas en sistemas que consideran
RDBMS como motor de persistencia, EclipseLink e Hibernate tienen mejores
puntajes, en general, a excepción de las operaciones de elimación en las que
OpenJPA obtiene un puntaje mayor.


\section[\lukassembera]{Análisis Comparativo \lukassembera \cite{comp03}} 
En este estudio se compara Hibernate, OpenJPA y EclipseLink. El motivo
mencionado es el que estas tres implementaciones son incluidas como
implementaciones de JPA por defecto en populares servidores como Glassfish,
Geromino y JBoss. La metodología utilizada incluye algunas carácteristicas que
van más allá del alcance del estándar JPA, aunque el estudio se centra
principalmente en las características que van directamente relacionadas con JPA.
El archivo de configuracón del persistence.xml contiene varios persistence
units, cada uno configurado con direfentes fuentes de datos y diferentes
proveedores JPA. La aplicación contiene un test simple, el que está a cargo de
crear el EntityManagerFactory para una unidad de persistencia en particular,
inicializando y ejecutando los tests, midiendo los tiempos de ejecución y
registrando los resultados. Cada test es ejecutado tres veces y el promedio de
los test es el presentado como resultado. Se deshabilitan la genereción
automática de tablas, se crean manualmente, ya que OpenJPA genera indices
adicionales los cuales pueden afectar los tiempos de ejecución.
Se realizan una determinada cantidad de pruebas, entre
inserciones y solicitudes. Luego, se contabiliza el tiempo que demora la rutina.

En todos los resultados observó que EclipseLink obtuvo mejores resultados,
incluso con distintas bases de datos, incluso en pruebas en las que hibernate
promediaba ligeras ventajas en los promedio de alguno de los experimentos, hubo
casos en los que EclipseLink superaba a Hibernate en dichos experimentos. Cabe
destacar en este estudio se utilizó PostgreSQL y en uno de los
experimentos se utilizó MySQL cambiando del valor de los tiempos (hubo
implementaciones aumentaron y otras disminuyeron sus tiempos), pero
manteniendo el mismo orden en el desempeño al comparar las implementaciones.
Esto demuestra que el comportamiento de las implementaciones está ligado al DBMS
utilizado.

Finalmente, en el estudio se concluye  que si bien se esperaba obtener un
ranking de este estudio, no es completamente posible, pues no basta considerar
el rendimiento para la elección de una implementación por sobre otra, ya que se
deben considerar las necesidades de los desarrolladores, en aspectos como la
documentación o la integración con el framework a utilizar.



\section[DZone]{Análisis Comparativo DZone\cite{tp0101}}
Análisis centrado en la optimización del desempeño de las implementaciones JPA.
Se utilizó OpenJPA, EclipseLink e Hibernate.

Para el cálculo de tiempos se utilizó Aspects\footnote{Para mayor información
se sugiere al lector investigar acerca de 'Aspect Oriented Programming'.
concepto que está fuera del alcance de este trabajo.} con la ayuda de el
Framwork Spring.

Aunque el estántard JPA no dictamina ningún enfoque para para estadísticas,
relacionadas con el cache, sesiones\footnote{Es este caso se refiere a la sesión
que se genera cuando un cliente realiza una conexión con algún servidor.} y
transacciones, cada implementación varia en el tipo de y enfoque en el que
obtiene las estadísticas. Hibernate y OpenJPA tienen sus propias clases para
obtener dichas estadísticas y EclipseLink lo delega en un
'Profiler'\footnote{Sistema de logging de estadísticas que ayuda al
desarrollador a identificar problemas de desempeño}.

En esta comparación se hizo uso de optimizaciones que permiten las
implementaciones. Una de ellas es la utilización de mejoras en las
construcción de las entidades JPA a nivel de Byte Code generado con el fin de
proveer un óptimo rendimiento en el tiempo de ejecución. Mientras que en
OpenJPA se utiliza el termino de enhanced\footnote{'Mejoramiento' en inglés.},
EclipseLink utiliza el termino de weaving\footnote{'Tejido' en inglés.}.
Hibernate no requiere este tipo de configuraciones, aunque igualmente se puede
realizar una mejora mediante la configuración de parámetros en archivos de
propiedades. La otra está relacionada con optimizaciones en el cache, que son
datos almacenados en memoria de modo que estén disponibles para su uso. Esto
permite que se puedan mejorar tiempos cuando se realizan muchas solucitudes de
los mismos datos.

En el primer tipo de optimización los resultados de las pruebas realizadas
muestra a Hibernate con menores tiempos, en pruebas de solicitud de datos. Esto
cambia a favor de EclipseLink cuando se realizan optimizaciones. Sin embargo,
al no haber realizado optimizaciones en Hiberante no es posible determinar si la situación
hubiese variado a favor de este último. Cabe destacar, que la diferencias de
tiempos son bajas (menos de 1 segundo para 17,000 registros), por lo que para
sistemas de baja carga de datos la optimización no resulta un asunto crítico.
Por su parte OpenJPA resultó ocupar casi el doble de tiempo que las otras
implementaciones. En el segundo tipo, en lo relativo a las pruebas con el uso
del cache, las tres implementaciones reducen sus tiempos para el segundo y
tercer llamado de los mismos datos. En el análisis del autor indica que los resultados
muestran que parte de esta mejora se debe a que son extraidos del cache
provisto por el RDBMS y no sólo por el cache provisto o manejado por las
implementaciones. Hibernate obtiene los mejores tiempos, seguido por
EclipseLink. En el caso de OpenJPA se obtienen tiempos más elevados. En esta
última, sólo cuando la opciones de uso de cache son activadas de obtenien
valores cercanos a las dos implementaciones anteriores.



